\chapter{Marco Metodol\'{o}gico}
	
	En este cap\'{i}tulo se describen la metodolog\'{i}a de investigaci\'{o}n y los lineamientos, que se emplearon para planificar, dise\~{n}ar y ejecutar el desarrollo del clasificador propuesto en el presente trabajo de investigaci\'{o}n.
	
	\section{Metodolog\'{i}a de investigaci\'{o}n}
	
		\subsection{Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n}
La Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n tiene como objetivo una mayor comprensi\'{o}n de la situaci\'{o}n social inmediata, con \'{e}nfasis en el car\'{a}cter complejo y multifactorial del entorno social del dominio. Esta metodolog\'{i}a ayuda a resolver problemas pr\'{a}cticos y expande el conocimiento cient\'{i}fico. 
Kurt Lewin, quien utiliz\'{o} el t\'{e}rmino “investigaci\'{o}n-acci\'{o}n” por primera vez en 1944, describ\'{i}a con \'{e}l una forma de investigaci\'{o}n que pod\'{i}a ligar el enfoque experimental de la ciencia social con programas de acci\'{o}n social (Salazar, 1992).

De acuerdo con esto la metodolog\'{i}a investigaci\'{o}n-acci\'{o}n tiene la finalidad de generar un beneficio al “cliente” de la investigaci\'{o}n y, al mismo tiempo, generar “conocimiento de investigaci\'{o}n” relevante (referencia). Por lo tanto, la Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n representa una forma colaborativa de investigar, que busca unir la teor\'{i}a y la pr\'{a}ctica mediante un proceso c\'{i}clico. 

La descripci\'{o}n m\'{a}s frecuente de esta metodolog\'{i}a detalla cinco fases en un proceso c\'{i}clico Baskerville (1999) la describe como se muestra en la Figura 3.1:

	\FloatBarrier %you shall not pass table!!
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.77]{img/investigacion-accion.png}
			\caption[Car\'{a}cter c\'{i}clico de Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n]{(Fuente: Baskerville, 1999).}
	\end{figure}
	\FloatBarrier %you shall not pass table!!
	
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Fase de diagn\'{o}stico:} Corresponde a la identificaci\'{o}n y descripci\'{o}n de la situaci\'{o}n actual. En esta fase se obtienen evidencias que sirven de punto de partida y comparaci\'{o}n con los datos que se observen de los efectos del plan de acci\'{o}n. 
		\item \textbf{Fase de planificaci\'{o}n de la acci\'{o}n: } Parte de los resultados obtenidos en la fase anterior especificando las acciones que deben ser ejecutadas para mejorar el problema. 
		\item \textbf{Fase de la implementaci\'{o}n de la Acci\'{o}n: } Se implementa la acci\'{o}n planificada. En este punto los investigadores y participantes colaboran generando cambios que mejoren la situaci\'{o}n actual.
		\item \textbf{Fase de evaluaci\'{o}n:} Luego de ser completadas las acciones, los investigadores eval\'{u}an las salidas, haciendo uso de t\'{e}cnicas apropiadas que aporten evidencias de la calidad de las acciones emprendidas. 
		\item \textbf{Fase de especificaci\'{o}n del aprendizaje: } En esta fase se cierra el ciclo, aqu\'{i} se reflexiona sobre los resultados de la fase de evaluaci\'{o}n. En esta fase si la acci\'{o}n no fue exitosa se dar\'{a} inicio a una nueva iteraci\'{o}n.
	\end{itemize}

Las actividades del presente proyecto de investigaci\'{o}n, correspondientes a cada una de las etapas de la metodolog\'{i}a Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n se muestran en la Tabla 3.1: 
	\FloatBarrier %you shall not pass table!!
	\begin{table}[htb]
		\small
		\centering
		\setlength{\extrarowheight}{5pt}
		\begin{tabulary}{15cm}{|c|L|}
			\hline
			\textbf{Fase} & \textbf{Actividades}\\ \hline
			\textbf{Diagn\'{o}stico} &  Investigar el estado del arte relacionado a la investigaci\'{o}n: Clasificaci\'{o}n de la piel (Fototipo Fitpatrick), clasificador basado en m\'{a}quina de soporte vectorial, clasificador basado en redes neuronales  e implementaci\'{o}n de dichos clasificadores y el software Weka.\\ \hline
			\textbf{Planificaci\'{o}n de la acci\'{o}n} & Estudiar los datos espectrales del espectrofot\'{o}metro de reflexi\'{o}n difusa utilizado en el CIMBUC.
			
			 Estudiar el funcionamiento del software WEKA.
			 
			 Realizar el plan de trabajo. 

\\ \hline
			\textbf{Implementaci\'{o}n de la acci\'{o}n} & Aplicar el software WEKA para seleccionar el clasificador que mejor se ajusta al objetivo de la investigaci\'{o}n. 
			
			Estudiar el clasificador que resulte seleccionado.
			
			Generar la estructura de representaci\'{o}n del clasificador, la cual consta de 3 pasos: 
			
			1)Pre-procesado de datos. 
			
			2)Entrenamiento. 
			
			3)Clasificaci\'{o}n.
			
			Implementar el clasificador. 
\\ \hline
			\textbf{Evaluaci\'{o}n} & Realizar y analizar las pruebas de funcionalidad del clasificador.   \\ \hline
			\textbf{Especificaci\'{o}n del Aprendizaje} & Presentar y compartir los resultados y an\'{a}lisis de las pruebas.
			
			Realizar las sugerencias para futuras versiones del clasificador. 
			
			No se realizar\'{a} una segunda iteraci\'{o}n de la Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n dadas las limitaciones de tiempo propias de un Trabajo de Grado. 
\\ \hline
	\end{tabulary}
		\caption[Actividades del proyecto seg\'{u}n metodolog\'{i}a Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n ]{\textit{Actividades del proyecto seg\'{u}n metodolog\'{i}a Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n }		(Fuente: Elaboraci\'{o}n propia).}
	\end{table}
	\FloatBarrier %you shall not pass table!!